﻿Программа Grain_no_init.alg описывает работу генератора Grain, выдающего 160 бит ключевого потока, без шага инициализации генератора.
Результатом трансляции данной программы является формула Grain_no_init.cnf.

Начальное состояние регистров генератора кодируется булевыми переменными с номерами 1 .. 160, а именно:
 - переменные 1 .. 80 кодируют состояние регистра сдвига с нелинейной обратной связью (ячейки NFSR[0] .. NFSR[79]);
   переменная с номером 1 соответствует ячейке NFSR[0], а переменная с номером 80 - ячейке NFSR[79];
 - переменные 81 .. 160 кодируют состояние регистра сдвига с линейной обратной связью (ячейки LFSR[0] .. LFSR[79]);
   переменная с номером 81 соответствует ячейке LFSR[0], а переменная с номером 160 - ячейке LFSR[79];

Выдаваемый генератором ключевой поток кодируется всегда последними переменными, в том порядке, в котором генератор выдает биты ключевого потока. 
Таким образом, в формуле Grain_no_init.cnf ключевому потоку соответствуют переменные с номерами 1786, ..., 1945, 
где переменная с номером 1786 кодирует 1-й бит ключевого потока, а переменная с номером 1945 кодирует 160-й бит ключевого потока.

Transalg не подставляет в формулу Grain_no_init.cnf конкретное начальное состояние регистров (значения ключа, инициального вектора) и биты ключевого потока. 
Для создания задачи криптоанализа нужно подставить в КНФ известный ключевой поток (однолитеральные дизъюнкты).

---------------------------------------------------------------------------------------------------

Программа Grain_with_init.alg описывает работу генератора Grain, выдающего 160 бит ключевого потока, с учетом шага инициализации генератора.
Результатом трансляции данной программы является формула Grain_with_init.cnf.

Биты секретного ключа кодируются булевыми переменными с номерами 1 .. 80.
Биты инициализирующего вектора кодируются булевыми переменными с номерами 81 .. 144.

На начальном шаге секретный ключ загружается в регистр NFSR (регистр с нелинейной обратной связью): 
1-й бит ключа - в ячейку NFSR[0], 
2-й бит ключа - в ячейку NFSR[1],
...
80-й бит ключа - в ячейку NFSR[79].

Инициализирующий вектор загружается в регистр LFSR (регистр с линейной обратной связью):
1-й бит вектора - в ячейку LFSR[0],
...
64-й бит вектора - в ячейку LFSR[63].

Оставшиеся 16 ячеек LFSR[64],...,LFSR[79] инициализируются единицами.

После чего выполняется 160 тактов работы генератора, а выдаваемый на каждом такте выходной бит добавляется по модулю 2 в ячейки NFSR[0] и LFSR[0].
На этом шаг инициализации завершается.

Выдаваемый генератором ключевой поток кодируется всегда последними переменными, в том порядке, в котором генератор выдает биты ключевого потока. 
Таким образом, в формуле Grain_with_init.cnf ключевому потоку соответствуют переменные с номерами 3851, ..., 4010, 
где переменная с номером 3851 кодирует 1-й бит ключевого потока, а переменная с номером 4010 кодирует 160-й бит ключевого потока.

Для создания задачи криптоанализа нужно подставить в КНФ известный инициализирующий вектор и известный ключевой поток (однолитеральные дизъюнкты).
